【追思藍潔瑛】她的一生：父母緣薄 躲在飯桌下求生

「不如去麗晶飲茶做訪問吖，我好耐冇去過喇。」06年，藍潔瑛在一個訪問中說。

麗晶酒店，象徵香港一個美好的時代。92年許冠傑在麗晶酒店舉行了光榮引退匯群星；徐小鳳躺在長長白雲石樓梯那個唱片封套，就是攝於麗晶，美得可以做年曆，掛上去可以對足一輩子

藍潔瑛也許忘了，06年麗晶已改名洲際；她也許還不知道，隨著控股權易手，洲際將恢復原名「麗晶」。

麗晶酒店可以復活，但藍潔瑛已經不能。

************************
生於大家庭的藍潔瑛，是家中孻女，上有一兄一姐，還有三個同父異母的哥哥。最親是家姐，近年也一直由她照顧其生活。兩年前藍潔瑛接受訪問，稱聯絡不上家姐，打去都是飛留言信箱。聽著不無黯然。

藍潔瑛的追思彌撒今晚假天主教聖亞納堂舉行，遺體由殮房直送火葬場。走過冰與火，藍潔瑛的最後歸宿，是教會。骨灰安放在那兒，有天主與弟兄姊妹同在。

藍潔瑛生前跟哥哥姐姐感情說不上親厚，父母緣薄。教會也許是她最好、也是最安全的家。

************************
藍潔瑛笑言，因為小時樣子可愛，得得意意，大家都疼她。轉捩點不知從哪一天開始，大人開始偏心，只疼哥哥。「阿哥好爛賭，借到成身債，阿媽都幫佢孭。有時我畀錢阿媽，佢都會偷偷塞畀阿哥。」藍潔瑛想讀哲學，但因為家裡窮，無法繼續學業；入行後，父親也會問她要錢，為兄長還債。

藍潔瑛是潮州人，父親在旺角弼街近火車站擺大排檔，11歲已出檔口幫手，老街坊形容她「都幾乖女0架」；十五六歲有點「嬰兒肥」，但已出落得越發標緻，好多人追。

多年前藍曾分享其童年生活——她形容自己成長在一個「經常刀光劍影」的家庭，父親是傳統的大男人，媽媽則是個傳統小女人，總是逆來順受。

「刀光劍影」下，藍潔瑛自言在毫無安全感的環境下長大。爸爸欺負媽媽，大媽欺負媽媽，哥哥欺負她。小時藍潔瑛徬徨無助，後來給她發現一個安身之所——食飯枱下面。「每次當我拉住家姐隻手，匿喺張枱下面，先會感覺安全。」

但家姐的手，老是抓不牢。「細個時佢（家姐）叫其他人帶我過馬路，搞到撞車。每逢大單嘢佢就離開我。」藍潔瑛的童年回憶，一片藍。

但也有紅色的，例如農曆新年。媽媽會張羅一切，佈置家居，一派喜氣，又帶子女添新裝。大年初一，睡上格床的藍潔瑛先在床上穿戴整齊，由頭到腳都是新的，然後跳落床，由家人帶著，去火車站排隊上大陸探親。「最記得花生油，」藍說，因為她負責捧花生油排隊，「花生油真係好重，抱到手都痛。」其實藍潔瑛好憎返鄉下。

************************
「我習慣靠自己，以前都係象徵式俾錢阿媽，等佢唔使做，不過啲錢都唔知夠佢買嘢，還是貼我阿哥。」靚絕五台山的藍潔瑛，一直都很獨立。

但有一種獨立是迫出來的。藍氏其中一條家訓是：不准哭。

五六年前，藍潔瑛曾計劃出自傳。手稿中，她分享了一個故事：當年考無綫藝訓班，劇本設定她的舊情人回到她身邊，但她因為某些原因，斷言拒絕。

劇本要求藍潔瑛傷心痛哭，但藍幼承庭訓不能哭，所以將「傷心痛哭」改成「眼淚在心裡流」。從小就學會要堅強的她，一直努力壓抑情緒，最後無法梳理。

初入電視台的日子，藍潔瑛無甚嗜好，最愛是買手袋，還流傳過一件趣事：藍在婦女節目成set LV騷出來，令人瞠目。

手袋玩膩了，藍潔瑛愛上玩車，後來覺得太奢侈才收手，修心養性，儲錢置業。92年，藍潔瑛搬往跑馬地，生活優悠，心境平靜，那時她還特地跑去報讀興趣班，學跳舞學唱歌，那是她最享受的日子。同年，藍潔瑛憑《大時代》人氣更上層樓。

雙親離世，改變了一切。

與家人關係疏離，藍潔瑛不止一次說。「有段時間我好嬲我父母，試過有幾年都唔同佢哋食餐飯。」

可是，父母離世，對藍潔瑛打擊也是最大：「唔孝順父母，呢樣係我最後悔嘅事！」可是藍家家訓：唔准喊。哭了，像對不起列祖列宗；情緒無法宣洩，藍潔瑛又有幾多選擇？

************************
「唯一一次對媽媽講『我愛你』，係有次佢生日去唱卡拉OK，我唱咗首《真的愛你》畀佢聽，唔知咁算唔算？點知唱完冇耐佢就中風過咗身。」

第一次驗出媽媽中風，藍潔瑛立即送她到其家中休養。按時間推算，應是住跑馬地那段時期。有工人照顧，藍媽媽很快康復，也很快主動要求搬走；到第二次中風，幸運之神未再眷顧。藍潔瑛憶述，當時醫生明明說，未來24小時是危險期，「我真係好激動，好想留喺佢身邊陪佢，嗰日係爸爸生日，佢希望我哋陪佢齊齊食飯，我都冇反對。第二日媽媽就去世。」那是1995年。

96年，父親也走了。

98年，藍潔瑛以558萬購入赤柱旭逸居758呎單位。同年撞車。「車禍前兩日，我已經瞓唔著，車禍發生之後更令我緊張嘅情緒推到沸點。由醫院返屋企，我連續兩晚瞓唔著，覺得自己好似熱鍋上的螞蟻……。」喪母後心情，藍潔瑛形容是「氹氹轉」，「氹氹轉嘅構造係上下互相依傍，下面出現鬆散，自然直接影響到運轉嘅情況。」

然後……

「有次我叫我家姐帶我睇醫生，點知去到佢竟然夾埋留低我。我想跟佢走，佢竟然由得姑娘綁住我。我想打電話，佢哋又以為我想報警，又再整針我歎。就係呢支針，搞到我個腦出現問題，成日收到其他訊息。我真係頂唔順。」一次藍潔瑛說。

「其實我想勸大家一句，唔好立亂拎啲屋企人去精神科醫院，因為我原本係正常。」雙親走後，家人幾乎不知藍潔瑛住在哪兒，得家姐知。但家姐卻欺騙了她。

藍潔瑛當然不知道，問題出在哪兒，只覺腦內一片混亂，又擔心長期服用精神科藥物有後遺症，這令她更加痛苦。「我見到醫院裡面有好多病人，我認為佢哋根本就唔需要長期住院、食藥，係啲屋企人過分信個醫生，啲醫生永遠想病人喺度（住院）……」

************************
與至親緣薄，幸好藍潔瑛還有朋友。曾經一度皈依佛門的她說，「我好信業力同因果報應。」

藍潔瑛與同期藝訓班同學曾華倩感情特別好，一齊主持過《430穿梭機》，「到我冇錢佢都仲肯借錢俾我。」06年，藍潔瑛受訪，表示已很久沒見親人，圈中人就只見過曾華倩：「前排我冇錢，佢仲借咗兩萬蚊俾我，佢真係好好，唔會拎我嘅是非當人情。」

除了華倩，鄧萃雯也是她的好朋友。兩人分列頭號和二號「親密瞓友」，有時你去我度瞓，有時我去你度瞓，次次玩突發。藍潔瑛與雯女特別好傾，明明話瞓，但好多時由天黑傾到天光，最後多了兩隻熊貓。

藍潔瑛也知道，好多朋友都很關心她：「如果唔係我將電話號碼改咗，關心嘅鈴聲應該每日響唔停。」

曾志偉也是她的朋友，兩人相識多年。藍潔瑛不諱言，志偉最初給她的印象，挺差。「嗰陣已經覺得佢個人好叻好聰明，就係比較自私。我叫佢自私鬼。」

「佢唔係冇做善事，但只係唔夠真心。」後來藍潔瑛覺得，志偉變好了，整個人不同了，「佢同阿倫真係將真心付出做善事。」

「我最鍾意都係《家有嬌妻》，因為個結局好，夠sweet，女仔都係鍾意呢啲。」可是在藍潔瑛最後的日子，同屋共住的「親人」，只剩一部電視機，「開下熄下又一日」。她說。

「我真係冇乜心願。希望死得好好哋算唔算？下世最好唔再做番人。」別怕，你已經安全了。

主懷安息。

蘋果收咗曾志偉錢?

蘋果不如追擊下佢家姐
出嚟講兩句

who is her sis

成篇嘅舖排只係為左最後個段
大家可以唔洗睇

曾志偉也是她的朋友，兩人相識多年。藍潔瑛不諱言，志偉最初給她的印象，挺差。「嗰陣已經覺得佢個人好叻好聰明，就係比較自私。我叫佢自私鬼。」

「佢唔係冇做善事，但只係唔夠真心。」後來藍潔瑛覺得，志偉變好了，整個人不同了，「佢同阿倫真係將真心付出做善事。」

與家人關係疏離，藍潔瑛不止一次說。「有段時間我好嬲我父母，試過有幾年都唔同佢哋食餐飯。」

可是，父母離世，對藍潔瑛打擊也是最大：「唔孝順父母，呢樣係我最後悔嘅事！」可是藍家家訓：唔准喊。哭了，像對不起列祖列宗；情緒無法宣洩，藍潔瑛又有幾多選擇？

On9
呢啲老豆老母要唔要都罷la

好撚左幾多次
係光榮同氵共